+++
date = "2013-12-10T13:26:13+03:00"
draft = false
title = "Введение в анализ текстовой информации с помощью Python и методов машинного обучения"

+++

#### Введение

Добрый день, уважаемые читатели.

Сегодня я продолжу рассказ о применении методов анализа данных и машинного обучения на практических примерах. В прошлой <a href='http://habrahabr.ru/post/204500/'>cтатье</a> мы с вами разбирались с задачей кредитного скоринга. Ниже я попытаюсь продемострировать решение другой задачи с того же <a href='https://www.tcsbank.ru/tournament/'>турнира</a>, а именно "Задачи о паспортах" (Задание №2).

При решении будут показаны основы анализа текстовой информации, а также ее кодирование для построения модели с помощью Python и модулей для анализа данных (<a href='http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/'>pandas</a>, <a href='http://scikit-learn.org/'>scikit-learn</a>, <a href='https://pymorphy2.readthedocs.org/en/latest/index.html'>pymorphy</a>). 

#### Постановка задачи

При работе с большим объёмом данных важно поддерживать их чистоту. А при заполнении заявки на банковский продукт необходимо указывать полные паспортные данные, в том числе и поле «кем выдан паспорт», число различных вариантов написаний одного и того же отделения потенциальными клиентами может достигать нескольких сотен. Важно понимать, не ошибся ли клиент, заполняя другие поля: «код подразделения», «серию/номер паспорта». Для этого необходимо сверять «код подразделения» и «кем выдан паспорт».

Задача заключается в том, чтобы проставить коды подразделений для записей из <a href="https://static.tcsbank.ru/documents/olymp/passport_test_set.csv">тестовой выборки</a>, основываясь на <a href="https://static.tcsbank.ru/documents/olymp/passport_training_set.csv">обучающей выборке</a>.

#### Предварительная обработка данных

Загрузим данные и посмотрим, что мы имеем:


```
from pandas import read_csv
import pymorphy2
from sklearn.feature_extraction.text import HashingVectorizer
from sklearn.cross_validation import train_test_split
from sklearn.ensemble import RandomForestClassifier
from sklearn.metrics import accuracy_score, roc_auc_score
from sklearn.decomposition import PCA
```


```
train = read_csv('https://static.tcsbank.ru/documents/olymp/passport_training_set.csv',';', index_col='id' ,encoding='cp1251')
```


```
train.head(5)
```




<div style="max-height:1000px;max-width:1500px;overflow:auto;">
<table border="1" class="dataframe">
  <thead>
    <tr style="text-align: right;">
      <th></th>
      <th>passport_div_code</th>
      <th>passport_issuer_name</th>
      <th>passport_issue_month/year</th>
    </tr>
    <tr>
      <th>id</th>
      <th></th>
      <th></th>
      <th></th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <th>1</th>
      <td> 422008</td>
      <td>                 БЕЛОВСКИМ УВД КЕМЕРОВСКОЙ ОБЛАСТИ</td>
      <td> 11M2001</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2</th>
      <td> 500112</td>
      <td> ТП №2 В ГОР. ОРЕХОВО-ЗУЕВО ОУФМС РОССИИ ПО МО ...</td>
      <td> 03M2009</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>3</th>
      <td> 642001</td>
      <td>                        ВОЛЖСКИМ РОВД ГОР.САРАТОВА</td>
      <td> 04M2002</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>4</th>
      <td> 162004</td>
      <td>                   УВД МОСКОВСКОГО РАЙОНА Г.КАЗАНЬ</td>
      <td> 12M2002</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>5</th>
      <td>  80001</td>
      <td>   ОТДЕЛОМ ОФМС РОССИИ ПО РЕСП КАЛМЫКИЯ В Г ЭЛИСТА</td>
      <td> 08M2009</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>



Теперь можно посмотреть как пользователи записывают поле "кем выдан паспорт" напримере какого-либо подразделения:


```
example_code = train.passport_div_code[train.passport_div_code.duplicated()].values[0]
for i in train.passport_issuer_name[train.passport_div_code == example_code].drop_duplicates():
    print i
```

    ОТДЕЛЕНИЕМ УФМС РОССИИ ПО РЕСПУБЛИКЕ КАРЕЛИЯ В МЕДВЕЖ. Р-Е
    ОТДЕЛЕНИЕМ УФМС РОССИИ ПО Р. КАРЕЛИЯ В МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ РАЙОНЕ
    ОТДЕЛЕНИЕМ УФМС РОССИИ ПО РЕСП КАРЕЛИЯ В МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ Р-НЕ
    ОТДЕЛЕНИЕМ УФМС РОССИИ ПО РЕСПУБЛИКЕ КАРЕЛИЯ В МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ РАЙОНЕ
    ОУФМС РОССИИ ПО РЕСПУБЛИКЕ КАРЕЛИЯ В МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ РАЙОНЕ
    УФМС РОССИИ ПО РК В МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ РАЙОНЕ
    ОТДЕЛЕНИЕМ УФМС РОССИИ ПО РЕСПУБЛИКЕ КАРЕЛИЯ МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ Р-ОНЕ
    ОТДЕЛЕНИЕМ УФМС РОССИИ ПО РК В МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ РАЙОНЕ
    ОТДЕЛЕНИЕМ УФМС РОССИИ ПО РЕСПУБЛИКЕ КОРЕЛИЯ В МЕДВЕЖИГОРСКОМ РАЙОНЕ
    УФМС РОССИИ ПО Р. КАРЕЛИЯ МЕДВЕЖЬЕГОРСКОГО Р-НА
    ОТДЕЛОМ УФМС РОССИИ ПО РЕСПУБЛИКЕ КАРЕЛИЯ В МЕДВЕЖЬЕГОРСКОМ
    УФМС РЕСПУБЛИКИ КАРЕЛИИ МЕДВЕЖЬЕГОРСКОГО Р-ОН
    МЕДВЕЖЬЕГОРСКИМ ОВД


Как можно заметить нужно на поле действительно заполняется криво. Но для нормально кодирования мы должны привести это поле к более-менне нормальному однозначному виду.

Для начала я бы предложил привести все записи к одному регистру, например, чтобы все буквы стали строчными:


```
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.lower()
train[train.passport_div_code == example_code].head(5)
```




<div style="max-height:1000px;max-width:1500px;overflow:auto;">
<table border="1" class="dataframe">
  <thead>
    <tr style="text-align: right;">
      <th></th>
      <th>passport_div_code</th>
      <th>passport_issuer_name</th>
      <th>passport_issue_month/year</th>
    </tr>
    <tr>
      <th>id</th>
      <th></th>
      <th></th>
      <th></th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <th>19  </th>
      <td> 100010</td>
      <td> отделением уфмс россии по республике карелия в...</td>
      <td> 04M2008</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>22  </th>
      <td> 100010</td>
      <td> отделением уфмс россии по р. карелия в медвежь...</td>
      <td> 10M2009</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>5642</th>
      <td> 100010</td>
      <td> отделением уфмс россии по респ карелия в медве...</td>
      <td> 08M2008</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>6668</th>
      <td> 100010</td>
      <td> отделением уфмс россии по республике карелия в...</td>
      <td> 08M2011</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>8732</th>
      <td> 100010</td>
      <td> отделением уфмс россии по республике карелия в...</td>
      <td> 08M2012</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>



C регистром определились. Далее надо по возможности избавиться от популярных сокращений, например район, город и т.д. Сделаем это с помощью регулярных выражений. 


```
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u'р-(а|й|о|н|е)*',u'район')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u' г( |\.|(ор(\.| )))', u' город ')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u' р(\.|есп )', u' республика ')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u' адм([а-я]*)(\.)?', u' административный ')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u' окр(\.| |уга( )?)', u' округ ')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u' ао ', u' административный округ ')
```

Теперь избавимся от всех лишних символов, кроме русских букв, дефисов и пробелов. Это связано с тем, что паспорт о одинаковым подразделением может выдаваться отделами с разными номерами, и это ухудшит дальнейшую кодировку:


```
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u' - ?', u'-')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u'[^а-я -]','')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u'- ',' ')
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u'  *',' ')
```

На следующем шаге, надо расшифровать абривеатуры, типа УВД, УФНС, ЦАО, ВАО и т.д., т.к. этих их впринцыпе не много, но на качестве дальнейшего кодирования это скажется положительно. Например если у нас будет две записи "УВД" и "управление внутренних дел", то закоджированы они будут по разному, т.к. для компьютера это разные значения.

Итак перейдем к расшифровке. И, для начала, заведем словарь сокращений, с помощью которого мы и сделаем расшифровку:


```
sokr = {u'нао': u'ненецкий автономный округ',
u'хмао': u'ханты-мансийский автономный округ',
u'чао': u'чукотский автономный округ',
u'янао': u'ямало-ненецкий автономный округ',
u'вао': u'восточный административный округ',
u'цао': u'центральный административный округ',
u'зао': u'западный административный округ',
u'cао': u'северный административный округ',
u'юао': u'южный административный округ',
u'юзао': u'юго-западный округ',
u'ювао': u'юго-восточный округ',
u'свао': u'северо-восточный округ',
u'сзао': u'северо-западный округ',
u'оуфмс': u'отдел управление федеральной миграционной службы',
u'офмс': u'отдел федеральной миграционной службы',
u'уфмс': u'управление федеральной миграционной службы',
u'увд': u'управление внутренних дел',
u'ровд': u'районный отдел внутренних дел',
u'говд': u'городской отдел внутренних дел',
u'рувд': u'районное управление внутренних дел',
u'овд': u'отдел внутренних дел',
u'оувд': u'отдел управления внутренних дел',
u'мро': u'межрайонный отдел',
u'пс': u'паспортный стол',
u'тп': u'территориальный пункт'}
```

Теперь, собственно произведем расшифровку абривеатур и отформатируем полученные записи:


```
for i in sokr.iterkeys():
    train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.replace(u'( %s )|(^%s)|(%s$)' % (i,i,i), u' %s ' % (sokr[i]))
    
#удалим лишние пробелы в конце и начале строки
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.lstrip()
train.passport_issuer_name = train.passport_issuer_name.str.rstrip()
```

Предварительный этап обработки поля "кем выдан паспорт" на этом закончим. И перейдем к полю, в котором содежится дата выдачи.

Как можно заметить данные в нем хранятся в виде: <i>месяц<b>M</b>год</i>. 

Соотвентственно можно просто убрать букву "M" и привести поле к числовому типу. Но если хорошо подумать, то это поле можно удалить, т.к. на один месяц в году может приходиться несколько подразделений выдовавших паспорт, и соответственно это может испортить нашу модель. Исходя из этого удалим его из выборки: 


```
train = train.drop(['passport_issue_month/year'], axis=1)
```

Теперь мы можем перейти к анализу данных.

#### Анализ данных

Итак, данные для построения модели у нас есть, но они находятся в текстовом виде. Для построения модели хорошо бы было их закодировать в числовом виде.

Авторы пакета <a href='http://scikit-learn.org/'>scikit-learn</a> заботливо о нас позаботились и добавили <a href='http://scikit-learn.org/stable/modules/feature_extraction.html#feature-extraction'>несколько способов</a> для извлечения и кодирования текстовых данных. Из них мне больше всего нравятся два:
<ol>
<li><a href='http://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.feature_extraction.FeatureHasher.html#sklearn.feature_extraction.FeatureHasher'>FeatureHasher</a></li>
<li><a href='http://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.feature_extraction.text.CountVectorizer.html#sklearn.feature_extraction.text.CountVectorizer'>CountVectorizer</a></li>
<li><a href='http://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.feature_extraction.text.HashingVectorizer.html#sklearn.feature_extraction.text.HashingVectorizer'>HashingVectorizer</a></li>
</ol>

<b>FeatureHasher</b> преобразовывает строку в числовой массив заданной длинной с помощью хэш-функции (32-разрядная версия <a href='http://ru.wikipedia.org/wiki/Murmur2'>Murmurhash3</a>)

<b>CountVectorizer</b> преобразовывает входной текст в матрцицу, значениями которой, являются количества вхождения данного ключа(слова) в текст. В отличие от FeatureHasher имеет больше настраиваемых параметров(например можно задать <a href='http://lingvocourse.ru/wiki/index.php/%D0%A2%D0%BE%D0%BA%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80'>токенизатор</a>), но работает медленнее.

Для более точного понимания работы CountVectorizer приведем простой пример. Допустим есть таблица с текстовыми значениями:

<table>
<tr><th>Значение</th></tr>
<tr><td>раз два три</td></tr>
<tr><td>три четыре два два</td></tr>
<tr><td>раз раз раз четыре</td></tr>
</table>

Для начала CountVectorizer собирает уникальные ключи из всех записей, в нашем примере это будет:

[раз, два, три, четыре]

Длина списка из уникальных ключей и будет длиной нашего закодированного текста (в нашем случае это 4). А номера элементов будут соответствовать, количеству раз встречи данного ключа с данным номером в строке:

раз два три --> [1,1,1,0]</br>
три четыре два два --> [0,2,1,1]

Соответственно после кодировки, применения данного метода мы получим: 
<table>
<tr><th>Значение</th></tr>
<tr><td>1,1,1,0</td></tr>
<tr><td>0,2,1,1</td></tr>
<tr><td>3,0,0,1</td></tr>
</table>

<b>HashingVectorizer</b> является смесью двух выше описанных методов. В нем можно и регулировать размер закодировнной строки (как в <i>FeatureHasher</i>) и настраивать токенизатор (как в <i>CountVectorizer</i>). К тому же его производительность ближе к FeatureHasher.

Сначала он работает по принципу <i>CountVectorizer</i>, составляя словарь, а затем кодирует его как <i>FeatureHasher</i>. Поэтому при дальнейшей обработке мы будем использовать его.

Итак, вернемся к анализу. Если мы посмортим повниметельнее на наш набор данных то можно заметить, что есть похожие строки но записанные по разному например: "<i>...республик<b>а</b> карелия...</i>" и "<i>...по республик<b>е</b> карелия...</i>".

Соответственно, если мы попробуем применить один из методов кодирования сейчас мы получим очень похожие значения. Такие случаем можно минимизировать если все слова в записи мы приведем к <a href='http://pymorphy2.readthedocs.org/en/0.1/glossary.html#term-1'>нормальной форме</a>.

Для этой задачи хорошо подходит <a href='http://habrahabr.ru/post/176575/'>pymorphy</a> или <a href='http://nltk.org/'>nltk</a>. Я буду использовать первый, т.к. он изначально создавался для работы с русским языком. Итак, функция которая будет отвечать за нормализацию и очиску строки выглядит так:


```
def f_tokenizer(s):
    morph = pymorphy2.MorphAnalyzer()
    if type(s) == unicode:
        t = s.split(' ')
    else:
        t = s
    f = []
    for j in t:
        m = morph.parse(j.replace('.',''))
        if len(m) <> 0:
            wrd = m[0]
            if wrd.tag.POS not in ('NUMR','PREP','CONJ','PRCL','INTJ'):
                f.append(wrd.normal_form)
    return f
```

Функция делает следующее:
<ul>
<li>Сначала она преодразовывает строку в список</li>
<li>Затем для всех слов производит разбор</li>
<li>Если слово является числительным, предикативом, предлогом, союзом, частицей или междометием не включаем его в конечный набор</li>
<li>Если слово не попало в предыдущий список, берем его нормальную форму и добавляем в финальный набор</li>
</ul>


Теперь, когда есть функция для нормализации можно приступить к кодированию с помощью метода <i>CountVectorizer</i>. Он выбран потому, что ему можно передать нашу функцию, как токенизатор и он составит список ключей по значениям полученным в результатет работы нашей функции: 


```
coder = HashingVectorizer(tokenizer=f_tokenizer, encoding='KOI8-R', n_features=256)
```

Как можно заметить при создании метода кроме токенизатора и кодировки мы задаем еще одн параметр <i>n_features</i>. Через данный параметр задается длина закодированной строки (в нашем случае строка кодируется при помощи 256 столбцов). Кроме того, у <i>HashingVectorizer</i> есть еще одно преимущество перед <i>CountVectorizer</i>, но сразу может выполнять нормализацию значений, что хорошо для таких алгоритмов, как SVM.

Теперь пременим наш кодировщик к обучающему набору:


```
TrainNotDuble = train.drop_duplicates()
trn = coder.fit_transform(TrainNotDuble.passport_issuer_name.tolist()).toarray()
```

#### Построение модели

Для начала нам надо задать значения для столбца, в котором будут содержаться метки классов:


```
target = TrainNotDuble.passport_div_code.values
```

Задача, которую мы решаем сегодня, принадлежит к классу задач классификации со множеством классов. Для решения данной задачи лучше всего подошел алгоритм <a href='http://ru.wikipedia.org/wiki/Random_forest'>RandomForest</a>.
Остальные алгоритмы показали очень плохие результататы (менее 50%) поэтому я решил не занимать место в статье. При желании любой интересующийся  может проверить данные результаты.

Для оценки качестества классификации будем использовать количество докуметов по которомы принято правильное решение, т.е. 

$$Accuracy = \frac{P}{N}$$

, где <i>P</i> - количество документов по которым классификатор принял правильное решение, а <i>N</i> – размер обучающей выборки. 

В пакете scikit-learn для этого есть функция:<b><a href='http://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.metrics.accuracy_score.html#sklearn.metrics.accuracy_score'>accuracy_score</a></b>

Перед началом построения собственно модели, давайте сократим размерность с помощью "метода главных компонент", т.к. 256 столбцов для обучения довольно много:


```
pca = PCA(n_components = 15)
trn = pca.fit_transform(trn)
```

Модель будет выглядеть так:


```
model = RandomForestClassifier(n_estimators = 100, criterion='entropy')

TRNtrain, TRNtest, TARtrain, TARtest = train_test_split(trn, target, test_size=0.4)
model.fit(TRNtrain, TARtrain)
print 'accuracy_score: ', accuracy_score(TARtest, model.predict(TRNtest))
```

accuracy_score: 0.6523456

#### Заключение

В качестве вывода нужно отметить, что полученная точность в 65% близка к угадыванию. Чтобы улучшить нужно при первичной обработке обработать  грамматические ошибки и различного рода описки. Данное действие также скажется положительно и на словаре при кодировании поля, т.е. его размер уменьшиться и соответственно умешиться длина строки после ее кодировки.

Кроме того этап обучения тестовой выборки опущен специально, т.к. в нем нет ничего особенного, кроме его приведения к нужному виду ( это можно легко сделать взяв за основу  преобразования обучающей выборки)

В статье я попытался показать минимальный список этапов по обработке текстовой информации для подачи ее алгоритмам машинного обучения. Возможно  делающим первые шаги в анализе данных данная инфорация будет полезной.
